﻿[[chapter_lifecycle]]
== Phases d'existence

[[lifecycle_analysis]]
=== Analyse du besoin / Cahier des charges

Cette phase permet de collecter les données nécessaires pour rendre compte de la situation réelle.

Il est d'abord nécessaire de *comprendre le contexte*, en utilisant toutes les sources d'information pertinentes.
La principale source d'information est le client, auquel il faut poser toute question utile, en n'hésitant pas à approfondir :
certains éléments vitaux sont parfois tellement évidents/implicites pour le client qu'il ne pense pas à les mentionner.
À l'inverse, il peut omettre certain détails.

Ensuite, mettre en perspective les besoins exprimés par avec le contexte permet de redéfinir ou valider les besoins *réels*.
Ces besoins réels devraient être ordonnés par degré d'importance et peuvent être regroupés par thèmes.

À cette phase sont aussi établies les différents paramètres de conception,
et en particulier les *contraintes* qui peuvent empêcher d'atteindre toute ou partie des objectifs de départ.
Les contraintes techniques ou économiques ne sont pas les seules à considérer ; certains domaines sont aussi touchés
par des contraintes légales, sociales, environnementales, et ainsi de suite.

La phase d'analyse aboutit à la validation par la <<roles_moa,MOA>> d'un *cahier des charges* réaliste et convenant à ses besoins réels.
Ce document précise clairement les tâche à effectuer ainsi qu'une estimation du temps nécessaire pour chacune.

Cette phase permet aussi à la <<roles_moe,MOE>> d'évaluer qu'elle a accès à toutes les compétences nécessaires au projet,
ou si le recours à des ressources externes est nécessaire.

==== Exemple d'outils d'analyse

===== QQOQCCP

** 4 questions : Qui ? Quoi ? Où ? Quand ?
** Complétées par 3 modalités : Comment ? Combien ? Pourquoi ?

Un équivalent anglais est le Five W's : Who, What, Where, When, Why ?
Utilisé par les journalistes pour la rédaction de leurs articles.

===== Méthode des 5 pourquoi

Poser successivement cinq questions commençant par _Pourquoi_ peut permettre de mieux cerner la cause réelle d'un problème.

===== Diagramme de Pareto

Un tel diagramme représente sous forme graphique les différentes causes d'un problème, ordonnées par leur importance.

C'est une application de la loi des 80/20 (ou principe de Pareto) : 20% des causes produisent 80% des effets.

image::lifecycle/pareto.png[caption="Exemple de diagramme de Pareto:", 500px, title="Causes de retards en cours", alt="Des ninjas ? Quoi ! Où ?"]

===== Diagramme d'Ishikawa

Aussi appelé 5M ou arêtes de poisson, ce diagramme permet de mettre en relation les causes et les effets.

* Matériaux entrant en jeu
* Matériel : équipement, machines, logiciels, technologies
* Méthode opératoire, logique
* Main d'œuvre humaine
* Milieu : environnement, contexte

image::lifecycle/ishikawa.png[caption="Exemple de diagramme d'Ishikawa:", 500px, title="Causes d'une consommation de carburant anormalement élevée", alt="Causes d'une consommation de carburant élevée"]


[[lifecycle_specification]]
=== Spécification

Lors de la phase de spécification, le besoin qui a été analysé précédemment est décrit
avec plus de détail, sous forme d'*exigences* que la solution doit impérativement satisfaire.

Un document de spécification peut être de deux types principaux :

* Une spécification *fonctionnelle* décrit les *processus métier* dans lesquels la solution intervient.
  Par exemple, les unités utilisées, les règles de calcul ou d'interaction, etc.
  La spécification fonctionnelle représente le *but à atteindre*.
* Une spécification *technique* décrit l'*environnement technique* dans lequel la solution s'inscrit.
  Par exemple, le design architectural, le format des données d'échange avec les composants déja
  présents, les langages de programmation utilisés, le format des bases de données, le système hôte, ...
  peuvent être fixées dans ce document.
  La spécification technique représente le *moyen d'atteindre le but* fixé par la partie fonctionnelle.

Cette phase débouche souvent sur plus d'un document de spécification.
Notamment, les exigences peuvent être raffinées de plus en plus au cours de cette phase
jusqu'à atteindre un niveau de détail satisfaisant :
on peut alors créer des spécifications générales, puis plus détaillées.

Le plus souvent, c'est la <<roles_moa,MOA>> qui est à l'origine des spécifications générales.
Il peut cependant être pertinent que les spécifications détaillées soient plutôt écrites par la <<roles_moe,MOE>>, éventuellement avec validation de la MOA.

Puisqu'elle décrit aux futurs utilisateurs et développeurs à quoi ressemblera le produit fini,
la spécification permet de faire les estimations de coût et de durée.
Elle sert donc de base pour établir le planning du projet.

La spécification sert aussi de base contractuelle.
Après cette phase, toutes les fonctionnalités qui sont hors-spécification
n'ont pas à être ni demandées, ni payées par le client.



[[lifecycle_conception]]
=== Conception

Tandis que la phase de spécification a pour but de décrire la solution
vue de l'extérieur, la conception la décrit vue de l'intérieur.
Tandis que la phase de spécification décrit les contraintes,
la conception apporte les solutions.

C'est le travail de la <<roles_moe,MOE>>.

Comme toute documentation, elle peut être raffinée de plus en plus, par exemple
en un documents de conception préliminaire/architecturale, puis détaillée.

[[lifecycle_implementation]]
=== Implémentation / Développement

Cette phase consiste en la *réalisation* de la solution telle qu'elle a été conçue.

[[lifecycle_tests]]
=== Tests

Tester le logiciel tel qu'il est implémenté a pour objectif d'améliorer la qualité
ou de connaître le <<chapter_quality,degré de présence>> d'une qualité particulière.

Un *test* consiste en la vérification _partielle_ du logiciel.
Il correspond à la combinaison de trois choses:

* des données en entrée
* un objet à tester
* une situation attendue

Si la situation attendue correspond à la situation observée lors du test,
c'est un signe de la qualité du logiciel.

==== Intégration

Durant la phase d'*intégration*, chaque module du logiciel est intégré et testé dans l'ensemble.

Aussi appelé *tests fonctionnels*, cette phase a pour but de vérifier l'aspect fonctionnel
(incluant performances, stabilité, etc), parfois non détectable par des tests de plus bas niveau.

==== Validation

Durant la phase de *validation*, le système est testé dans son ensemble,
et dans un environnement se rapprochant au maximum de l'environnement final.
Le but est d'évaluer sa conformité avec les exigences spécifiés.

Un type particulier de validation est la *recette*.
Elle se déroule en présence de tous les acteurs (MOA et MOE).
Elle précède souvent un jalon important de la vie du projet, comme une livraison.

[[lifecycle_delivery]]
=== Déploiement

Le déploiement d'un logiciel consiste à sa *mise en production*,
c'est à dire à le rendre disponible et utilisable pour le client,
ainsi que pour ses utilisateurs finaux.

On peut décomposer cette phase en plusieurs étapes qui s'appliqueront (ou pas) à un projet particulier.

* Livraison (_release_, _packaging_) +
  Les différents composants de la solution sont préparés afin de les rendre utilisables.
* Activation (_install_, _activation_) +
  La solution est rendue utilisable dans son environnement de production.
  Ses différents composants sont installés et configurés.
* Désactivation (_uninstall_, _deactivation_) +
  Une solution précédente peut avoir à être totalement ou partiellement désinstallée
  ou désactivée pour permettre à la nouvelle solution de la remplacer.
* Mise à jour (_update_) +
  Le nouvelle solution peut nécessiter une version plus récente de dépendances déjà présentes
  dans son environnement de production. Elle peut aussi faire partie d'un système plus grand,
  qui doit alors être mis à jour pour permettre l'activation de la solution.

Le déploiement d'une même solution peut être effectué à plusieurs reprises.
Cette phase rend indispensable l'utilisation d'un *gestionnaire de version*
ainsi que d'un *gestionnaire de configuration*.



[[lifecycle_maintenance]]
=== Exploitation / Maintenance

Un logiciel peut être amené à évoluer même après avoir été livré,
au cours d'actions de *maintenance*.

Une maintenance peut être de plusieurs types :

* La *maintenance corrective* consiste à résoudre une anomalie constatée.
** _maintenance curative_ +
   Elle corrige l'anomalie de manière permanente.
** _maintenance paliative_ +
   Elle empêche l'anomalie d'endommager le système on l'environnement client,
   tout en permettant au logiciel de continuer à remplir tout ou partie de ses fonctionnalités.
   Cependant, étant donné que son impact est forcément négatif à un certain degré,
   ce type de maintenance est souvent de nature temporaire.
* La *maintenance préventive* consiste à intervenir sur un logiciel avant qu'une anomalie ne survienne.
  Ce type de maintenance peut être _systématique_ ou _conditionnel_.
* La *maintenance évolutive* permet de mieux répondre au besoin ou de répondre à de nouveaux besoins,
  en modifiant le logiciel existant ou en développant de nouvelles fonctionnalités.

La maintenance se différencie des autres phases en ce que le logiciel considéré est déjà en production.


== Modèles de développement

Un modèle de développement ordonne de manière structurée les activités de construction du logiciel.
Le détail des activités qui se dérouleront dépend du projet.

=== Caractéristiques

* Clairement défini et implémenté
* Compréhensible par les acteurs du projet
* Accepté par les acteurs du projet
* Observable de l'extérieur (autres acteurs, parties prenantes, ...)
* Il doit permettre de détecter les problèmes avant que le produit ne soit mis en service
* Un unique problème imprévu ne doit pas stopper toute la réalisation

Au sein d'un modèle de développement, chaque activité doit détailler :

* Les Tâches à réaliser et leurs auteurs
* Les Décisions à prendre (le cas échéant)
* Les artefacts livrables.
** Documents
** Sources
** Binaires (exécutables, librairies, ...)

Il y a au minimum une activité de début et une activité de fin.
Il doit y avoir un chemin reliant chaque activité à celle de fin.

Deux activités sont séparées par au moins un artefact livrable.
Une activité ne peut être commencée tant que ses artefacts d'entrée n'existent pas.



[[model_waterfall]]
=== En cascade

Ce modèle linéaire se base sur deux idées :

* modifier une étape a des conséquences sur les étapes suivantes, et donc
* une étape ne peut pas être débutée avant que la précédente ne soit achevée

Ce modèle comporte un nombre *fixe et prédéfini* de phases.
Chacune des phases produit un certain nombre de livrables, eux aussi définis à l'avance.
Chaque phase commence et termine à une date fixe.
On ne peut passer à la phase suivante que lorsque les livrables de la phase courante sont validés.

Si une anomalie est détectée, on remonte d'une ou plusieurs phases en arrière.

image::lifecycle/waterfall.png[caption="Figure 01:", title="Cascade", alt="Cascade"]

Ce modèle suppose que l'on connaisse et maîtrise la plupart des exigences au lancement du projet.

Il nécessite d'accorder une attention très importante à la *documentation*.
En particulier, il faut livrer proprement chaque document,
puis attendre les retours et les commentaires sur cette livraison,
puis faire évoluer ces documents pour y intégrer ces commentaires,
et ainsi de suite, jusqu'à ce que chaque document soit accepté par toutes les parties.
... Et ce, à chaque étape.

==== Avantages

Tout est *prévisible* :
Les acteurs savent précisément ce qui doit être livré, à quelle date et ce que cela entraîne.

==== Inconvénients

* Le *temps nécessaire* pour obtenir un logiciel testable est important.
* Les phases les plus *risquées* (tests ...) arrivent *à la fin* du cycle.
  Ce modèle est donc dans les faits très peu tolérant aux erreurs.
** Que se passe-t'il si un besoin a été mal interprété ?
**  Et si un détail de conception s'avère inadapté lors de l'implémentation ou du déploiement ?
* La durée de vie d'un projet est souvent de plusieurs années.
  Pourtant, ce modèle est très *intolérant* aux changements.
** Que se passe-t'il si le besoin évolue ?
** Et si la nature du marché change ?

==== Domaines d'application

Ce modèle peut néanmoins être adapté dans certains cas :

* Les domaines où il est impossible ou très coûteux de revenir en arrière.
  Par exemple, c'est le monde du BTP qui a donné naissance à ce modèle
  (peut-on construire un bâtiment avant d'avoir « spécifié » le terrain et « conçu » les plans ?).
* Les projets dont le périmètre est faible et la durée très courte.
  Dans de tels petits projets, le risque de retour en arrière est à priori faible.

Il est à déconseiller pour les nouveaux systèmes en raison des nombreux problèmes de spécification
et de conception que la nouveauté entraîne.



[[model_v]]
=== En "V"

Ce modèle linéaire tente de mettre en évidence la *complémentarité* entre certaines phases.
Chaque phase d'étude et d'analyse est *couplée* avec un phase de tests qui la valide.

image::lifecycle/v.png[caption="Figure 02:", title="Cycle en V", alt="Cycle en V"]

Ce modèle est calqué sur la production industrielle classique.
Il est donc de loin le plus utilisé dans le *domaine industriel*.


==== Avantages

* Modèle *éprouvé* :
** Vaste taux d'usage en entreprise depuis les années 80
** Supporté par de nombreux standards
** Appuyé par de nombreux outils
* Les phases de test (ie. la branche « ascendante » du V) sont aussi importantes que les phases de réflexion (ie. la branche « descendante »).
  En particulier, il est plus facile de décrire de manière exhaustive comment tester une fonctionnalité au moment où celle-ci est conçue.
  La synergie entre analyse d'une fonctionalité et description du test qui en attestera la qualité est profitable.
* Puisqu'il favorise la décomposition hiérarchique et fonctionnelle, il permet l'organisation du travail, des équipes et la maîtrise des coûts (exemple: la méthode COCOMO).
  Cela lui offre une bonne visibilité.
  Le suivi de projet est facilité.

==== Inconvénients

* Ne fait qu'amenuiser les inconvénients du <<model_waterfall,modèle en cascade>> sur lequel il est basé.
  Le principal problème restant le *manque de souplesse*.
* Il y a une différence entre la théorie et la pratique.
  Les phases durant lesquelles le niveau de détail est accru,
  en particulier celles de spécification détaillée et d'implémentation,
  permettent parfois de se rendre compte que les analyses issues des phases précédentes
  sont incomplètes ou carrément irréalisables en l'état.

==== Domaines d'application

Ses inconvénients persistants en dépit de son vaste taux d'utilisation font que le cycle en V est davantage un *idéal* vers lequel certains aimeraient tendre mais n'est pas toujours appliqué tel quel.

Il est donc en général utilisé pour de grands projets industriels avec plus ou moins de bonheur.

image::lifecycle/v-real.png[caption="Figure 03:", title="Cycle en V, trop fréquemment", alt="Déséquilibre et retours en arrière"]



[[model_spiral]]
=== En spirale (de Boehm)

Inspiré par la Roue de Deming, ce modèle itératif met l'accent sur la *gestion des risques*.
Il reprend les étapes du <<model_v,cycle en V>>, mais prévoit la création de versions successives au cours de *cycles* de développement.

Chaque cycle peut être découpé en 4 étapes distinctes
représentées par l'acronyme PDCA (_Plan-Do-Check-Act_) :

* Planifier
** Analyse des besoins
** Détermination des objectifs
** *Analyse des risques*
** Analyse des alternatives
* Développer
** Spécification
** Conception
** Implémentation
** Tests unitaires
* Contrôler
** Intégration
** Validation
* Ajuster
** Livraison
** Définition du prochain cycle

image::lifecycle/wheel_deming.png[caption="Figure 04.1:", title="Roue de Deming", alt="Roue de Deming"]

image::lifecycle/spirale.png[caption="Figure 04.2:", title="Exemple de développement en spirale", alt="Modèle en spirale"]

Chaque cycle ne se base pas forcément sur les artefacts livrés par le cycle précédent :
différents risques peuvent être addressés l'un après l'autre.

Comme dans tout modèle itératif, le nombre de cycles n'est pas déterminé à l'avance.

==== Avantages

* Maîtrise des risques : on se concentre sur les aspects les plus incertains du développement.
* Mise en avant des objectifs de qualité.
* Intègre maintenance et développement.
* Possibilité d'intervertir l'ordre de certains cycles indépendants
* Compatible avec de nombreuses approches et outils existants.

==== Inconvénients

* Nécessite une expertise réelle et complète dans le domaine de l'évaluation des risques :
  la nature des risques peut être différente d'un cycle à l'autre.
* Mettre en place ce modèle assez complexe nécessite une grande expérience.
* Les premiers cycles de la spirale ne produisent en général pas de solution exploitable.
* Verbosité inadaptée pour les petits projets ou des domaines suffisamment connus.
  Dans le pire des cas, la stricte application de ce modèle (en particulier l'évaluation des risques) engendre un coût plus élevé que la réalisation du projet elle-même.

==== Domaines d'application

Ce modèle est logiquement approprié aux projets où le périmètre est peu maîtrisé et où le risque est important.



[[model_explore]]
=== Exploratoire

Le principe de ce modèle itératif est de perfectionner à plusieurs reprises, au cours d'itérations successives, la spécification du projet, ainsi que son développement et sa validation.
L'objectif est de *collaborer* avec le client et de *raffiner* de plus en plus la solution.

image::lifecycle/explore.png[caption="Figure 05:", title="Modèle exploratoire", alt="Mutliples versions intermédiaires"]

En général, c'est le délai accordé au projet qui décide du nombre d'itérations.

==== Avantages

* Minimise le risque pour les nouvelles applications : il est possible d'explorer certaines spécificités du système, de les évaluer afin d'opter pour la meilleure stratégie.
* Le résultat est souvent pleinement compréhensible et satisfaisant pour le client.
* Théoriquement livrable à chaque itération :
** Favorise les tests et les validations intermédiaires.
** Il est possible d'arrêter le processus n'importe quand.

==== Inconvénients

* Tentation d'abréger le processus et de se contenter d'une solution incomplète.
* Peu structuré, donc impossible à appliquer tel quel à grand échelle.
* Faible visibilité pour les intervenants extérieurs.

==== Domaines d'application

Le domaine d'application privilégié de ce modèle est donc les petits systèmes (ou parties d'un système) interactifs dont le résultat peut être visible rapidement.
En particulier, les interfaces graphiques (IHM, maquette de site web, ...).



[[model_evolutive]]
=== Itératif

Le modèle itératif vise a réaliser rapidement une version provisoire de la solution aux besoins connus afin de pouvoir la mettre en exploitation le plus rapidement possible.
De nouvelles versions seront ensuite déployées, chacune remplaçant la version précédente.
Chaque version apportera de nouvelles fonctionnalités ou modifiera les fonctionnalités existantes.

Les versions intermédiaires sont réalisées en incluant toutes les phases d'existence habituelles d'un projet (conception, développement, tests, ...) et avec tous les principes de qualité d'une version finale :
ce ne sont donc _pas_ des prototypes jetables !

==== Modèle incrémental

La première version constitue un système partiel.
Chaque nouvelle version ajoute une nouvelle fonctionalité complète.

image::lifecycle/iterative-vertical.png[caption="Figure 07.1:", title="Incrémental, par prototypage vertical", alt="Prototypage vertical"]

==== Modèle évolutif

Le système doit être dès le départ découpé en fonctionalités bien définies.
La première version constitue une coquille complète du système.
Chaque fonctionnalité qui n'est pas implémentée est remplacée par un *<<test_object_stub,bouchon>>*.
Chaque nouvelle version modifie ou améliore une fonctionalité.
Chaque bouchon est progressivement remplacé par la fonctionnalité terminée qu'il remplacait.

image::lifecycle/iterative-horizontal.png[caption="Figure 07.2:", title="Évolutif, par prototypage horizontal", alt="Prototypage horizontal"]

==== Avantages

* Augmente la *compétitivité* en réduisant le temps de mise sur le marché.
* Formation précoce des utilisateurs.
* Détection précoce des imprévus.

==== Inconvénients

* Le processus de deploiement de chaque version doit être maîtrisé.
* Risque d'aboutir à un parc hétérogène :
** Assurer la tracabilité de chaque version.
** Assurer la tracabilité de chacun de leurs composants.
* La manière d'obtenir un retour (_feedback_) des utilisateurs doit être maîtrisée.
* Risque de remise en cause du noyau assurant les fonctionnalités de base.

==== Domaines d'application

Ce modèle est approprié à tout domaine *fortement concurrentiel*,
et où les utilisateurs sont disposés à utiliser un produit incomplet.



=== Agile

En génie logiciel, le terme d'agilité couvre plusieurs modèles de développement distincts,
qui offrent tous au moins les trois caractéristiques suivantes :

* *itératifs* : les différents intervenants travaillent par périodes de durée variable (quelques semaines) ;
* *incrémentaux* : chaque itération travaille sur le résultat des précédentes ;
* *flexibles* : chaque itération n'est planifiée qu'à son début, et non pas au lancement du projet.

Les principes de l'agilité à été formalisées dans le _Manifeste Agile_ (2001).

Différents implémentations de ces principes ont vu le jour :
_RAD_, _Crystal Clear_, processus *unifiés* (modèle en "Y" ou _2TUP_, _RUP_, _AUP_, _XUP_), ...
Cependant, les implémentations les plus utilisées sont aujourd'hui
<<lifecycle_xp,_Extreme Programming_ (_XP_)>> et <<lifecycle_scrum,_Scrum_>>.

Le modèle agile voit le produit comme la somme de ses *fonctionnalités*.
Chaque itération (ou *sprint*) produit un certain nombre de fonctionnalités.

Le processus s'arrête quand les fonctionnalités implémentées satisfont le client.
Le nombre de fonctionnalités final n'est pas connu à l'avance ;
à l'inverse, la situation est examinée à la fin de chaque itération.

* Expression du besoin. Ce besoin peut varier à chaque itération.
* Déroulement de l'itération.
  Chaque itération doit se concentrer sur l'essentiel ;
  quelles fonctionnalités sont essentielles pour cette itération dépend du besoin exprimé.
** Planification conjointe entre le client et l'équipe de développement
*** Décision de quelles fonctionnalités vont être développées, et desquelles vont être laissées de coté.
*** Traduction du besoin en langage technique.
** Développement : réalisation de ce qui a été spécifié.
*** Implémentation
*** Tests
** Inspection
*** Validation client : vérification que le résultat de l'itération (les _artefacts_ produits)
    est conforme au besoin exprimé.
*** Déploiement : mise à disposition du client des artefacts qu'il a validés.
*** Éventuellement, évaluation : comprendre l'état actuel du projet
**** Analyse des difficultés rencontrées
**** Plan d'amélioration.

==== Avantages

* Pragmatisme : chaque itération se consacre sur l'essentiel.
  Ce processus évite de perdre du temps sur des tâches sans valeur ajoutée pour le client.
  Cela permet de s'approcher d'un mode de fonctionnement optimal.
* Réactivité offerte par des itérations courtes.
* Met l'accent sur la satisfaction du client.

==== Inconvénients

* Le coût en temps pour le client n'est pas à négliger.
* Moins facile à mettre en place qu'il n'y parait.
* Comment justifier des tâches nécessaires à l'organisation mais sans bénéfice immédiat pour le client ?
* Un nombre étonnant de freins d'ordre organisationnel ou personnel peuvent apparaître.
  Cette méthode de travail peut en effet être difficile d'approche pour certains
  (résistance au changement, difficulté à communiquer, etc).
* Difficile à adapter aux équipes trop grandes, souffrant d'un turnover trop important,
  ou composées de membres trop spécialisés dans leurs domaines respectifs.
* Difficile à adopter si le code du produit est mal maitrisé ou insuffisamment testé.

==== Domaines d'application

Les modèles implémentant ce processus nécessitent que le besoin client soit clairement exprimable.
Il est adapté aux entreprises ouvertes d'esprit et où la communication inter- et intra- équipe est bonne.



==== Deux exemples de modèles agiles

L'_XP_ et _Scrum_ sont aujourd'hui les deux méthodes agiles les plus connues et utilisées en entreprise.
Elles sont compatibles entre elles.

[[agility_backlogs]]
===== Planification

_XP_ et _Scrum_ font toutes les deux un usage intensif de « TODO lists » appelés *backlogs*.

* Le *_Product backlog_* est la liste de toutes les activités à réaliser pour que le projet soit terminé.
  Les activités y sont triées par ordre de priorité.
* Le *_Sprint backlog_* est la liste des activitées à réaliser dans le sprint en cours.
  Au début de chaque sprint, cette liste est peuplée avec des activités issus du product backlog
  au cours d'une réunion appelée le _planning poker_ (ou _planning game_),
  qui réunit l'équipe de développement mais aussi son client.
  En général, ce sont les activités les plus prioritaires qui sont choisies.
  La durée prévue pour réaliser chaque activité placée dans le sprint backlog doit être estimée (chiffrée).
  Cette durée est représentée sous forme de « coût » abstrait de l'activité
  par rapport aux autres activités déjà réalisées lors des sprints précédents. +
  La somme des coûts des activités réalisées lors des sprints précédents donne la *vélocité* respective
  de l'équipe de développement.
  C'est en se basant sur ces vélocités que l'équipe de développement peut déterminer de manière réaliste
  combien d'activités elle peut s'attendre à pouvoir réaliser au cours du sprint qui débute.
* La liste _« Doing »_ regroupe les activités en cours de réalisation.
  Il est important de sortir ainsi les activités du sprint backlog afin que plusieurs personnes
  ne travaillent pas sur la même chose sans le savoir.
* La liste _« Done »_ regroupe les activités du sprint en cours qui sont terminées.



[[lifecycle_xp]]
===== Extreme Programming (XP)

_XP_ est autant un style qu'une discipline de développement.
C'est aussi une voie d'*amélioration continue*.
Comme son nom l'indique, cette méthode est quasiment uniquement axée sur développement logiciel.
Il s'agit avant tout d'un assortiment de principes simples qui, combinés et poussés à l'extrême,
permettent d'atteindre un excellent niveau de qualité logicielle.

====== Principes

* Étant admis que parler un vocabulaire commun est le moyen le plus efficace de se comprendre,
  _XP_ encourage la définition et l'usage des mêmes *métaphores* par les différents acteurs.
* Étant admis que le meilleur moyen de gagner du temps est de faire les choses simplement,
  une *solution simple* doit toujours être privilégiée par rapport à une solution compliquée.
* Étant admis que les besoins du clients sont changeants, des *itérations courtes* sont à privilégier.
* Étant admis que les <<tests_types,tests>> sont utiles, ils faut développer et exécuter des *tests systématiques*,
  en particulier en pratiquant le <<tdd,TDD>>.
* Étant admis que l'intégration est une phase cruciale,
  il est indispensable de faire de l'<<continuous_integration,*intégration continue*>>.
* Étant admis que la revue de code est utile, celle-ci sera faite systématiquement, via la *programmation en binôme*.
* Étant admis qu'une bonne architecture logicielle est indispensable, la conception sera améliorée continuellement,
  via la pratique de *<<refactoring,refactoring>>* systématique.

[[tdd]]
====== Test Driven Development (TDD)

Le _TDD_ est une discipline de développement qui oblige à écrire systématiquement et de manière exhaustive
le code testant la fonctionnalité avant même de développer la fonctionnalité en elle-même.
Outre la volonté de ne pas « oublier » de tester ce qu'on implémente,
cette discipline offre aussi l'avantage de déboucher sur une meilleure conception logicielle,
qui découle du fait que, dès le départ, le code est envisagé du point de vue de l'appelant.

Voici le workflow typique d'un développeur travaillant en TDD :

. Écrire un test
. Éxécuter le test, et vérifier que celui-ci est en échec.
. Écrire le code source nécessaire et suffisant pour que le test passe.
. Vérifier que le test passe.
. <<refactoring,Refactorer>> le code source.

[[refactoring]]
====== Refactoring

La discipline de refactoring consiste à remanier/réécrire le code afin de l'améliorer.
Refactorer un code consiste en particulier à accorder l'attention nécessaire eux points suivants :

* Est-ce que que quelqu'un lisant le code dispose au même endroit de toute l'information nécessaire
  à la compréhension du code ?
  Entre autres :
** Pour quelle raison ce code a t'il été écrit ?
** Quelles en sont les entrées et les sorties ?
** Quelles sont les principes algorithmiques entrant en jeu ?
** Les commentaires de code, si ils sont présents, sont-ils synchronisés avec le code source ?
* Toute redondance est-elle supprimée ?
** Factorisation du code pour en éviter la duplication.
** Suppression du code mort.
** Suppression des commentaires inutiles.
* Les algorithmes sont ils écrits de la manière la plus compréhensible possible ?
** Extraction de méthodes nommées et éventuellement commentées de manière descriptive.
** Formattage du code.
* Le <<solid_principle,meilleur compromis>> est-il fait entre nombre minimal de classes
  et complexité propre à chaque classe ?


[[lifecycle_scrum]]
===== Scrum

_Scrum_ est une méthode initialement empirique d'organisation et de suivi du projet.
Elle a la particularité de laisser l'équipe de développement s'auto-organiser,
ce qui la rend par exemple compatible avec l'_Extreme Programming_.

Ses valeurs sont celles de *transparence* (envers toutes les parties concernées, et par le biais d'un langage commun),
d'*inspection* des livrables, et d'*adaptabilité*.

====== Rituels

_Scrum_ comporte certaines réunions, ou rituels, pour promouvoir ces valeurs :

* la *réunion de planification* (ou _planning poker_) qui a lieu en début de sprint
* la *mêlée quotidienne* (ou _standup meeting_), qui réunit quotidiennement tous les membres de l'équipe
  durant 15 minutes au maximum, et offre à chacun l'opportunité de confier rapidement aux autres :
** ce qu'elle ou il a fait depuis la denière mêlée
** ce qu'elle ou il prévoit de faire d'ici à la prochaine mêlée
** le cas échéant, les problèmes qu'elle ou il a rencontré ou qu'il prévoit que l'équipe risque de rencontrer à l'avenir
* la *revue de sprint* est axée produit, et réunit à la fin de chaque sprint tous les intervenants,
  avec pour objectifs de :
** valider l'incrément apporté au produit par le sprint
** mettre à jour les différents <<agility_backlogs,backlogs>>
* la *rétrospective* est propre à l'équipe de développement, et lui permet de revenir sur le ou les derniers sprints
  dans une optique d'*amélioration continue*.

====== Rôles

_Scrum_ reconnait exactement trois rôles (ni plus, ni moins) pour les membres d'une équipe projet.

* Le *product owner* est le propriétaire du produit, et le client de l'équipe de développement.
  C'est lui qui détient la *vision* de ce que doit être le produit.
  C'est donc aussi à lui qu'appartient le <<agility_backlogs,product backlog>> : 
  il fixe la priorité entre les différentes activités et s'assure que leur spécification est comprise de tous.
  _Scrum_ recommande que le product owner soit *toujours présent* sur le même site que l'équipe de développement,
  qui peut avoir besoin de son retour ou de ses explications à tout moment pendant le sprint.
* Les membres de l'*équipe de développement* sont collectivement responsables de la livraison du sprint,
  que cela soit au niveau de la qualité comme des délais.
  Ce sont eux qui estiment le coût de chaque activité lors du _planning poker_. +
  Chacun des membres de l'équipe de développement est considéré comme *non-spécialisé* / pluridisciplinaire.
  Cela signifie que n'importe quel membre peut intervenir sur n'importe quelle activité du _sprint backlog_. +
  L'équipe de développement fonctionne en auto-organisation : _Scrum_ n'impose rien quant à la façon dont les développements se déroulent ; elle se contente de fournir un cadre pour que la qualité et les délais soient respectés. +
  L'équipe de développement est *mono-produit* et ne prend ses ordres que du product owner. +
  _Scrum_ recommande une taille de 3 à 9 personnes composant l'équipe de développement.
* Le *scrum master* est responsable de l'adhésion de tous à la méthode _Scrum_ et de sa mise en œuvre.
  Il a un rôle de *facilitateur*, de *formateur* et de *coach*. +
  C'est aussi lui qui participe au « scrum de scrums ».

